\section{Kombinační a sekvenční logické obvody (Mealy, Moore), popis a možnosti implementace na úrovni hradel. Minimalizace vyjádření logické funkce (s využitím map).}
\subsection{Logické obvody}
\begin{itemize}
	\item Logický obvod je elektronický obvod, který pracuje s diskrétními stavy, typicky 0 a 1.
	\item Skládá se z hradel (logických členů), která realizují základní algebraické operace jako \texttt{AND, OR, NOT, XOR} nebo jejich kombinace
	\item \textbf{Kombinační obvody} -- výstup je dán kombinací vstupů, "nezáleží" na čase.
	\item \textbf{Sekvenční obvody} -- výstup závisí na posloupnosti (sekvenci) hodnot na vstupech (minulé vstupy jsou reprezentovány vnitřním stavem obvodu), realizuje se tzv. zpětnou vazbou.
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Mealy} -- Nejobecnější systém, výstup závisí jak na vstupech, tak na okamžitém vnitřním stavu automatu.
			\item \textbf{Moore} -- Výstupní symbol závisí jen na vnitřním stavu automatu, vstupní symboly přepínají vnitřní stavy.
		\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Popis kombinačních obvodů}
Pro popis kombinačních obvodů lze použít:
\begin{itemize}
	\item slovní popis,
	\item booleovskou $n$-krychli,
	\item booleovský (algebraický) výraz,
	\item pravdivostní tabulku,
	\item výčtový tvar (podobné jako tabulka, jen zkrácený zápis) ,
	\item mapu,
	\item schéma ("obrázek" s hradly).
\end{itemize}
\textbf{Neurčité stavy} -- Při tvorbě tabulky či mapy ne vždy potřebujeme vyplnit všechny stavy. Občas se stane, že u některých řádků nezáleží na výstupu. Pak je vhodné tyto řádky značit jako neurčité a při dalším návrhu si zvolit, jaké hodnoty budou nabývat. To se hodí hlavně při minimalizaci počtu stavů.

\subsubsection*{Booleovská $n$-krychle}
Krychle, která má $n$ dimenzí. Každá dimenze vyjadřuje jednu vstupní proměnou. Každý vrchol potom vyjadřuje jednu kombinaci všech vstupů. Pro $n > 3$ přestává být názorná.
\subsubsection*{Booleovské formule}
Vyjádření logické funkce pomocí Booleovských formulí. Formule se může skládat z:
\begin{itemize}
	\item závorek,
	\item literálů $x, y, \neg x, \dots$,
	\item Booleovských operátorů +(OR), $\cdot$(AND),
	\item komplementace -- negace formule. 
\end{itemize}
Funkce může být zadána různými Booleovými výrazy, proto je vhodné použít určitý standardní tvar -- tzv. normální formu. Cílem je co nejjednodušší formule, abysme ušetřili při implementaci.
\subsubsection*{Pravdivostní tabulka}
\begin{itemize}
	\item Pro dvě stejné funkce je pravdivostní tabulka shodná.
	\item Pravdivostní tabulka je pro velká $n$ nepoužitelná, protože její délka se zvedá exponenciálně.
	\item Dá se z ní vyjádřit \textbf{úplný normální disjunktivní tvar}.
	\item Funkci ve zkráceném tvaru zapsat například jako $f(c,b,a)=\Sigma(1,2,4,6)$, kde $\Sigma$ označuje indexy stavů, pro které je výstup funkce 1. Index stavu je $a\cdot2^0 + b\cdot2^1 + c\cdot2^2 +\dots$
\end{itemize}
\subsection{Karnaughovy mapy}
K tomu snad ani není třeba něco psát.
 

\subsection{Popis sekvenčních obvodů}
Pro popis sekvečních obvodů lze použít:
\begin{itemize}
	\item Konečný automat
		\begin{itemize}
			\item Grafu přechodů a výstupů (klasický AAG obrázek automatu).
			\item Přechodová funkce -- např. tabulku přechodů.
			\item Výstupní funkce -- např. tabulka výstupů.
		\end{itemize}	
\end{itemize}
\subsection{Implementace pomocí hradel}
Základní hradla:
\begin{itemize}
	\item hradlo NOT -- negace,
	\item hradlo AND,
	\item hradlo OR,
	\item hradlo NAND -- negace hradla AND,
	\item hradlo NOR -- negace hradla OR,
	\item hradlo XOR -- exkluzivní OR $\rightarrow$ výstupem je logická 1 pokud jsou vstupy rozdílné.
\end{itemize}


\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics{figs/hradla}
	\caption{Hradla}
	\label{fig:asds}
\end{figure}


\subsection{Minimalizace logických funkcí}
\textbf{Motivace}: Cílem je co nejjednodušší a nejkratší zápis logické funkce. Zároveň chceme, aby schéma používalo co nejméne hradel.
\textbf{Logická funkce} (Booleova funkce $n$ argumentů) je zobrazení $\mathbb{B}^n \rightarrow \mathbb{B}$, kde $\mathbb{B} = \{0,1\}$.
Funkce se dá minimalizovat pomoci Karnaughových map.
